**李師兒**（），[金章宗寵妃](../Page/金章宗.md "wikilink")，其封號為[元妃](../Page/元妃.md "wikilink")（僅次於[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")）。父[李湘](../Page/李湘_\(金朝\).md "wikilink")，母[王盻兒](../Page/王盻兒.md "wikilink")。

## 生平

出身皆貧賤。由於李氏家被定罪，師兒早年沒入宮籍監，到[大定](../Page/大定_\(金\).md "wikilink")（1161年-1189年）末年時又以監戶女子身份入宮。

李師兒入宮後，和一群宮女一起向宮教[張健學習](../Page/張健_\(金\).md "wikilink")，但是因為宮中有規定，宮教教書時需與宮女之間隔上紗障，因此師生之間的溝通是見不到面的。其中師兒領悟力最好，張健不知長相，只知她聲音清亮。一日章宗問起女子裡哪個最聰明，張健說是聲音清亮的那個女子最聰明；而宦官[梁道贊美師兒才貌雙全](../Page/梁道.md "wikilink")，勸章宗納她為妃。師兒不但聰明有才氣，又知道察言觀色，於是大大的得到章宗寵幸。[明昌四年](../Page/明昌.md "wikilink")（1193年），封為[昭容](../Page/昭容.md "wikilink")，第二年又進封為[淑妃](../Page/淑妃.md "wikilink")。她的父親李湘追贈為金紫光祿大夫、上柱國、隴西郡公，而祖父與曾祖父都得到追贈。

師兒之兄[李喜兒曾經是強盜](../Page/李喜兒.md "wikilink")，但卻因為妹妹得寵的關係，與弟弟[李鐵哥都被拔擢為顯要親近](../Page/李鐵哥.md "wikilink")，權傾朝廷，於是成為追逐名利之徒依附的對象。與他們系譜相通的人，也沾了光；而胥持國甚至因為依附他們，進而得到宰相之位。結果眾人都知道朝廷腐敗，卻都不敢抨擊，終於使天下大亂。

章宗的[正室蒲察氏在他登基前就已经去世](../Page/欽懷皇后.md "wikilink")。章宗即位，追册蒲察氏为钦怀皇后。其后沒有再立皇后，章宗便很想立李妃為皇后。然而金國建國以來，一向與[徒單](../Page/徒單.md "wikilink")、[唐括](../Page/唐括.md "wikilink")、[蒲察](../Page/蒲察.md "wikilink")、[拏懶](../Page/拏懶.md "wikilink")、[僕散](../Page/僕散.md "wikilink")、[紇石烈](../Page/紇石烈.md "wikilink")、[烏林荅](../Page/烏林荅.md "wikilink")、[烏古論等部通婚](../Page/烏古論.md "wikilink")，冊立皇后和[公主下嫁的人選都主要以這些部族為主](../Page/公主.md "wikilink")。李妃出身卑賤，本是犯人之女，大臣當然不能同意。章宗不得已，只好進封她為元妃，但她的地位待遇實際上等於皇后一般。

一日，章宗在宮中設宴，有優人上前表演。有人問起國家有何符瑞？優人反問：「你不曾聽過[鳳凰嗎](../Page/鳳凰.md "wikilink")？」對方回答：「聽過，但不知詳情。」優人便說了：「鳳凰飛的方向有四個，所表達的意義也不一樣。若向上飛則風雨順時，向下飛則五穀豐登，向外飛則四國來朝，向『裡飛』（音同『李妃』）則加官進祿。」皇帝聽完，一笑置之。

蒲察氏與其她妃子都曾生育，但都夭折。[承安五年](../Page/承安_\(金\).md "wikilink")（1200年），金章宗因沒有後嗣而到[太廟](../Page/太廟.md "wikilink")、山陵等地禱告。[泰和三年](../Page/泰和_\(金\).md "wikilink")（1203年），李元妃生下皇子[完顏忒鄰](../Page/完顏忒鄰.md "wikilink")，封為葛王，但是兩歲時就死了。到了泰和八年（1208年），後宮承御賈氏與范氏都有孕，但章宗已病得很重，由於章宗最喜歡叔叔衛王[完颜永济](../Page/完颜永济.md "wikilink")，便想把皇位讓給他，而元妃與太監李新喜也商議要立衛王。不久章宗過世，遺詔由皇叔衛王即位，並表達自己後宮有兩位姬妾有孕，若其中生有男胎，就立為[皇儲](../Page/皇儲.md "wikilink")；如果都是男的，則選適當的繼承。

完颜永济即位後的[大安元年](../Page/大安_\(金\).md "wikilink")（1209年）二月，下詔表示承御范氏之子早已流產，因此范氏自願削髮為尼，並祈求章宗顯靈保祐賈氏安產。到了四月，又下詔表示有人密告李妃實與其母王盻兒及[太監李新喜合謀](../Page/太監.md "wikilink")，命令賈氏詐稱有孕，等足月時再從李家找嬰兒入宮；此外章宗平日臨幸其他妃嬪，李氏因嫉妒而命女巫李定奴作法，使章宗無嗣。於是完颜永济依照這些罪嫌，賜李元妃自盡，王盻兒與李新喜被處死刑，李氏兄弟追回職務並回復其犯人身份、流放遠地，而被認為受指使假裝懷孕的賈氏也被賜死。

由於章宗才過世三天，宣稱有孕的范氏便動了胎氣流產，於是[完顏匡便找到理由獻計向完颜永济邀功](../Page/完顏匡.md "wikilink")。李妃被定罪後，天下人不再稱她李元妃，而都直呼為李師兒。一直等到[胡沙虎殺害衛紹王並改立](../Page/胡沙虎.md "wikilink")[宣宗後](../Page/金宣宗.md "wikilink")，宣宗才洗刷賈氏的冤屈，而李氏一族也得以被赦免還家。

[Category:金朝妃嫔](../Category/金朝妃嫔.md "wikilink")
[Category:金朝被赐死人物](../Category/金朝被赐死人物.md "wikilink")
[S师儿](../Category/李姓.md "wikilink")